% !TeX root = DiplomOsipov.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian_english
\chapter{ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКАЯ ЧАСТЬ}
\section{Цели и задачи исследования}
\textbf{Целью} исследования в данной работе является определение оптимального алгоритма для ранжирования контуров по площади с учетом вложенности контуров.

Изначально, сотрудник имеет дело с несвязанными контурами, которые в результате должны быть классифицированы как контура или вырезы. Часто возникает ситуация, когда на большом участке протяженностью несколько сотен или тысяч метров есть десятки и сотни вырезов, например под опоры линии электропередач, размером $2 {\times} 2$ метра. В таких случаях легко пропустить несколько контуров и допустить ошибку (рис. \ref{fig:multiContourZU}). Из этого следует актуальность данного исследования: необходимость автоматизации добавления внутренних контуров, проверки на возможность добавления выреза в участок, который на самом деле лежит вне участка.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{research/multiContourZU.png}
	\caption{Пример сложного участка (площадь 710,2~Га, 4 внешних и 203 внутренних контура)}
	\label{fig:multiContourZU}
\end{figure}
\section{Описание исследования}
% как получаем координаты...
Задача определения взаимного положения контуров графических примитивов на плоскости может быть сведена к задаче определения положения \textbf{одной} из точек \textbf{контура} меньшей площади относительно \textbf{контура} большей площади (так как понятно, что контур большей площади не может лежать внутри контура меньшей площади). Так как контуры не могут пересекаться с собой и другими контурами, задача упрощается.

Рассмотрим методы, с помощью которых можно решить данную задачу.

\textbf{Метод трассировки луча (Учет пересечений).} Проводим из некоторой удаленной точки, прямую линию в точку, для которой нужно определить принадлежность многоугольнику. На этом пути может встретиться нуль или несколько пересечений границы многоугольника: при первом пересечении мы входим внутрь многоугольника, при втором -- выходим из него, при третьем пересечении снова входим внутрь и так до тех пор, пока не достигнем нужной точки. Таким образом, каждое нечетное пересечение означает попадание внутрь многоугольника, а если получается четное число пересечений, то точка находится  вне многоугольника (рис. \ref{fig:rayTraceExample}).
	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{research/rayTraceExample.png}
	\caption{Метод трассировки луча}
	\label{fig:rayTraceExample}
\end{figure}

\textbf{Метод учёта числа оборотов} рассматривает число оборотов, которые делает граница многоугольника вокруг рассматриваемой точки. В алгебраической топологии это число называется \textbf{индекс точки}. Оно может быть вычислено следующим образом: как и в предыдущем методе, выпустим луч из точки в произвольном направлении и рассмотрим рёбра, которые он пересекает. Каждому перечислению присвоим число +1 или -1, в зависимости от того, как ребро пересекает луч -- по часовой (слева направо) или против часовой стрелки (справа налево). Эти два случая можно различить по знаку скалярного произведения между направляющим вектором ребра и нормалью  к направляющему вектору луча. Сумма полученных величин и есть индекс точки. Сумма будет положительной или отрицательной, в зависимости от ориентации границы. Если она не равна нулю, то точка лежит внутри многоугольника, иначе -- снаружи \cite{rayTrace}.
Этот алгоритм известен под названием nonzero winding rule \cite{computerGraphics}.

\textbf{Метод суммирования углов.} Можно определить, что точка P находится внутри многоугольника с вершинами $V_0, V_1, \cdots, V_n=V_0,$ вычислив сумму
\[\sum_{i=1}^{n}{\phi_i}, \] где $\phi_i$ -- угол (в радианах и со знаком) между лучами $PV_{i-1}$ и $PV_i$, то есть
\[\phi_i=\arccos{\left(\frac{PV_{i-1}\cdot PV_i}{|PV_{i-1}|\cdot|PVi|}\right)}sign\left(det\left(\begin{array}{c}
PV_{i-1} \\
PV_i \\
\end{array}\right)\right). \]

Можно доказать, что эта сумма есть не что иное, как индекс точки точки P относительно границы многоугольника, с точностью до константного множителя $2\pi$. Поэтому можно считать, что точка лежит снаружи многоугольника, если сумма равна нулю (или достаточно близка к нему, если используется приближённая арифметика). Однако данный метод весьма непрактичен, так как требует вычисления дорогостоящих операций для каждого ребра (обратных тригонометрических функций, квадратных корней деления), и был даже назван <<худшим в мире>> алгоритмом решения для данной задачи \cite{poinyInPolygonStategy}.

К. Вейлером был предложен практичный вариант этого метода, избегающих дорогостоящих операций и приближенных вычислений \cite{Weiler}. Было показано, что сумму углов можно вычислить, используя лишь операцию классификации точки многоугольника по квадрантам относительно точки P. Алгоритм Вейлера и некоторые улучшения к нему описываются в \cite{pointInPolygonProblem}.

\textbf{Метод определения принадлежности точки треугольнику.} В 1990 году Дидье Бадойль предложил метод проверки принадлежности точки плоскому многоугольнику. В этом методе многоугольник представляется в виду совокупности треугольников, образуемых путем деления многоугольника отрезками, проведенными от одной из вершин (рис. \ref{fig:triangleCheck}). После этого вычисляются барицентрические координаты исследуемой точки относительно каждого треугольника.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{research/triangleCheck.png}
	\caption{Разбиение многоугольника на треугольники}
	\label{fig:triangleCheck}
\end{figure}


Любая точка в n-мерном пространстве может быть определена относительно совокупности некоторых фиксированных точек $p_0, p_1, p_2, ..., p_n$. Точка $x$ может быть представлена в виде:
\[x=\lambda_0p_0+\lambda_1p_1+ ... + \lambda_np_n, \]
где $\lambda_0,\lambda_1, ...,\lambda_n$ -- действительные числа, удовлетворяющие условию
\[\lambda_0+\lambda_1+...+\lambda_n=1.\]

В такое случае, точка $x$ будет являться центром тяжести масс, помещенных в точках $p_0,p_1,p_2,...,p_n$. Числа $\lambda_0,\lambda_1, ...,\lambda_n$ будут называться барицентрическими координатами точки $x$. Точка, у которой все барицентрические координаты в $n$-мерном пространстве равны $\frac{1}{n+1}$, называется барицентром.

Барицентрические координаты точки на плоскости определяются относительно трех базовых точек (базиса), не лежащих на одной прямой. Данные точки можно представить как вершины треугольника. Точка аналитически барицентрические координаты точки, находящиеся внутри этого треугольника будут представлять собой отношения площадей маленьких треугольников, образующихся при делении большого треугольника отрезками, проведенными из исследуемой точки к вершинам большого треугольника, к площади большого треугольника.

Если барицентрические координаты точки относительно некоего треугольника не равны нулю и точка делить на треугольники именно выбранных треугольник и не лежит ни на одной из его сторон, то исследуемая точка находится внутри этого треугольника.

\textbf{Метод <<корзин>>.} Вокруг многоугольника вычерчивается  описанный прямоугольник, которые делится по горизонтали на малые прямоугольники (<<корзины>>). Для каждой грани многоугольника, попадающей в <<корзину>>, определяются координаты $X$ точек пересечения с <<корзиной>>. Из этих координат определяются $X_{max}$ и $X_{min}$. Таким образом происходит уточнение границы каждой <<корзины>> в зависимости от точек пересечения со сторонами многоугольника. Если $X$ исследуемой точки оказывается в диапазоне между $X_{max}$ и $X_{min}$, то данная точка находится внутри <<корзины>>, и следовательно, находится внутри контура многоугольника (рис.~\ref{fig:bucketMethod}). В случае, если контур <<корзины>> пересекается контуром многоугольника на интервале $X_{min} - X_{max}$, производится уточнение положения точки по методу трассирующего луча для точек контура многоугольника, находящихся на данном интервале.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{research/bucketMethod.png}
	\caption{Разбиение многоугольника на треугольники}
	\label{fig:bucketMethod}
\end{figure}


\textbf{Метод сетки.} Данный метод основан на определении положения исследуемой точки относительно прямоугольных ячеек, составляющих сетку, наложенную на контур многоугольника. Относительно контура многоугольника каждая такая ячейка может быть находящейся внутри, находящейся снаружи или пересекающейся с контуром (рис.~\ref{fig:gridMethod}). Далее составляется список ячеек, которые находятся внутри контура или им пересекаются. Положение исследуемой точки относительно ячейки, включающей в себя эту точку, определяется путем сравнения координат и уточняется путем использования метода трассирующего луча относительно угловых точек ячейки.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{research/gridMethod.png}
	\caption{Метод сетки}
	\label{fig:gridMethod}
\end{figure}

\section{Выводы и результаты исследования}
Анализ вышеописанных методов позволяет приблизительно определить метод, пригодный для решения задачи определения нахождения точки внутри контура многоугольника. Следует признать, что наиболее приемлемым является метод трассирующего луча. Он является наиболее простым в реализации, не требует вызова специфических функций, обеспечивает правильное определение принадлежности точки контуру, в случае многоугольника сложной конфигурации. Кроме того, для реализации данного метода в рамках решаемой задачи, отпадает необходимость в анализе случаев нахождения исследуемой точки на контуре многоугольника, так как разные контуры земельных участков не могут иметь общих точек.